\documentclass[british,ngerman]{scrbook}

\author{Florian Kranhold, Philip Schwartz}
\title {Typographie}

\input{layout}

\usepackage{menukeys}

\usepackage{lipsum}

%% Hyperref als letztes Paket
\usepackage[bookmarksnumbered=true,unicode,pdfusetitle,hidelinks]{hyperref}

\usepackage[nameinlink]{cleveref}

%% schräge Schrift („slanted“)
%% Quelle: https://tex.stackexchange.com/a/260952
\newsavebox\foobox
\newcommand{\slantbox}[2][.2]{\mbox{%
    \sbox{\foobox}{#2}%
    \hskip\wd\foobox
    \pdfsave
    \pdfsetmatrix{1 0 #1 1}%
    \llap{\usebox{\foobox}}%
    \pdfrestore
  }}
\def\textsl#1{\slantbox{#1}}

\begin{document}

\frontmatter
\input{titelei}

\chapter*{Vorwort}
In unserem Kurs --~und damit auch diesem Skript, an dem wir uns
orientieren~-- geht es um \emph{Typographie}: die Kunst (?), Texte
»schön« zu setzen.  Die Typographie dient vor allem einem Zweck,
nämlich den \emph{Inhalt von Texten gut erfassbar zu machen}.
Letztlich ordnet sich diesem Zweck alles unter.

Dabei gibt es viele »Regeln«, bei denen es sich vor allem um
historisch gewachsene Konventionen handelt: ein tatsächliches
\emph{richtig} oder \emph{falsch} gibt es in der Typographie selten.
Deshalb geht es uns vor allem darum, Euch im Kurs zu zeigen,
\emph{worauf} man typographisch überhaupt alles achten kann und was es
für \emph{Möglichkeiten} gibt~-- so erhaltet ihr eine Sprache, um
fundiert typographische Entscheidungen treffen zu können.  (An vielen
Stellen geben wir trotzdem Empfehlungen, deren Umsetzung ein
Schriftstück oft deutlich professioneller wirken lässt als ein
Abweichen davon.)

Wir (Florian und Philip) sind keine professionellen Typographen oder
Schriftsetzer; wir haben nur viel gefährliches Halbwissen\footnote{Und
  noch mehr Meinung!}, das wir gerne an Euch weitergeben möchten.
Insofern solltet ihr diesem Skript nicht unhinterfragt vertrauen~-- es
enthält vermutlich einige Ungenauigkeiten oder Fehler; an einigen
Stellen verkürzen wir auch stark.  Es gibt viel Fachliteratur zu
Typographie, die Ihr bei weitergehenden Fragen zu Rate ziehen könnt
und solltet.

Schließen möchten wir dieses Vorwort mit vielleicht der wichtigsten
(oder sogar einzigen?) Grundregel der Typographie: \emph{Konsistenz.}
Beim Erstellen von Texten muss man typographische Entscheidungen
treffen; sobald man das getan hat, sollte man diese dann auch
möglichst strikt umsetzen.  Nur so erreicht man für den jeweiligen
Text ein Gesamtbild, das Information klar wiedergibt.

Wir freuen uns auf einen schönen Kurs!

\begin{flushright}
  Troisdorf und Hannover,\\22. Dezember 2024
\end{flushright}

\mainmatter
\input{1-Zeichensetzung}
\input{2-Hervorhebungen}
\input{3-Schriften}
\input{4-Seitenlayout}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
